<resources>
    <string name="app_name">BudayaEnde</string>

    <string name="openDrawer">Drawer dibuka</string>
    <string name="closeDrawer">Drawer ditutup</string>

    <!-- Sejarah -->

    <string name="sejarahEnde1">
Ende merupakan Kota Kabupaten yang terletak di tengah-tengah pulau Flores, Propinsi Nusa Tenggara Timur (NTT). Di wilayah Kabupaten Ende terdapat dua  suku yang mendiami daerah tersebut, yakni suku Ende dan Suku Lio. Pada umumnya suku Lio bermukim di daerah pegunungan. Lokasinya sekitar wilayah utara Kabupaten Ende. Dan suku Ende bermukim di daerah pesisir yakni bagian selatan Kabupaten Ende.
Pada dasarnya, bentuk kebudayaan kedua suku ini hampir sama, yang membedakannya adalah hasil pencampuran kebudayaan atau akulturasi. Budaya suku Lio merupakan perpaduan suku asli daerah Lio dengan ajaran Kristen Katolik yang dibawah oleh bangsa Belanda. Sedangkan budaya suku Ende merupakan perpaduan budaya asli daerah Ende dengan budaya Islam yang dibawah oleh pedagang-pedagang dari Sulawesi, yakni Makasar.
</string>

    <string name="sejarahEnde2">
    Dahulu, Ende merupakan tempat persinggahan dan bandar pelabuhan perdagangan antar masyarakat nusantara maupun masyarakat luar. Letaknya yang strategis, berada di tengah-tengah pulau Flores membuat Ende sangat diminati oleh saudagar-saudagar sehingga kaum gujarat, unsur Cina, kaum muslim, kerajaan Majapahit, kesultanan Gowa, kesultanan Bima, Portugis dan Belanda pun kepincut ingin menguasai Ende lewat perdagangan, penyebaran agama maupun agresi-agresi militer.
    Satoshi dalam naskah sejarah Flores mengemukakan bahwa; "Pendiri kerajaan Endeh adalah seorang pria dari Jawa. Beliau menikahi puteri tuan tanah di Endeh dari kampung Numba dan dari kampung Nggela. Sebab itu ia diberi kekuasaan dan hak-hak atas tanah Ende oleh ayahnya mertuanya. Kemudian ia mendirikan dinasti Endeh (Kerajaan Endeh). Ia adalah raja pertama bernama Djari Jawa sekitar abad 15. Nama asli Djari Djawa adalah Raden Husen, seperti nama Islam Jawa". Pada orde ini, kerajaan Ende berdiri secara tradisional tanpa sentuhan pengaruh Portugis maupun Belanda. Namun kerajaan ini tidak berkembang karena sistem kerajaan yang pada waktu itu tidak dimanaging dengan baik, sehingga terjadi stagnasi dalam waktu yang cukup lama.
    </string>

    <string name="sejarahEnde3">
        Kerajaan Endeh akhirnya dihidupkan kembali pada masa pemerintahan raja Indra Dewa sekitar tahun 1800 atas dukungan raja Gowa (Sulawesi). Pada periode ini, sultan Bima yang juga merupakan keturunan raja Gowa turut berperan membina hubungan kekerabatan dengan raja Indra Dewa. Jauh sebelum masa pemerintahan raja Indra Dewa, bangsa Portugis telah melakukan perniagaan di wilayah Endeh karena Ende merupakan penghasil kayu manis terbesar di dunia. Sehingga untuk mempertahankan mengaruhnya, Portugis mendirikan benteng Rendo Rate Rua di pulau Ende pada tahun 1659-1661. Benteng itu akhirnya dibakar oleh para bajak laut. Hal lain yang menyebabkan terbakarnya benteng Rendo Rate Rua ialah; terjadinya perebutan gadis Rendo dikalangan bajak laut dengan misonaris Portugis. Hubungan kekerabatan antara kesultanan Bima dengan kerajaan Ende berlanjut meski kerajaan Gowa telah runtuh oleh agresi militer Belanda di Sulawesi.
    </string>

    <!-- Tarian Adat -->

    <string name="tarian1">Nama Tari Gawi berasal dari dua kata yaitu
        "Ga" yang berarti segan atau sungkan dan "Wi" yang berarti menarik.
        Tari Gawi juga dapat diartikan menyatukan diri, itulah kenapa dalam tarian ini semua penarinya saling berpegangan tangan dan membentuk lingkaran.
        Ini menggambarkan bagaimana rasa persatuan, kebersamaan dan persaudaraan yang terjalin di antara mereka begitu erat.
    </string>

    <string name="tarian2">
        Gerakan tarian ini cukup sederhana, saling bepegangan tangan, gerakannya lebih didominasi gerakan kaki maju, mundur, ke kiri dan ke kanan secara bersamaan.
        Sedangkan gerakan tangan hanya diayun-ayunkan. Selama menarikannya kelompok penari Gawi dipimpin oleh seorang yang disebut Eko Wawi atau Ata Sodha, yang memimpin tarian dan menyanyikan syair.
        Dan di dalam barisan para penari terdapat pemimpin tarian yang disebut Ulu. Dan seorang yang mengiringi gerakan dengan syair yang dibawakan oleh Ata Sodha.
    </string>

    <string name="tarian3">
        Para penari Gawi biasanya menggunakan kostum pakaian adat. Untuk penari laki-laki menggunakan kaos berwarna putih dan sarung serta kain tenun dan destar (ikat kepala). Sedangkan untuk penari perempuan menggunakan baju khas Ende, sarung ikat dan tenun.
        Pementasan Tari Gawi biasanya pada upacara-upacara, seperti pengangkatan kepala suku  (Wake Ria Renggi Beba), pembangunan rumah adat, mengumpulkan hasil panen dalam lumbung padi, dll.
        Tari Gawi memiliki banyak makna, diantaranya makna religius yang terungkap pada syairnya mengagungkan kebesaran Tuhan Yang Maha Kuasa. Makna Persatuan terlihat pada koreografi gawi, dalam bentuk lingkaran dan berpengangan tangan, simbol kebersamaan dalam kehidupan masyarakat Lio.
    </string>

    <!-- Musik -->

    <string name="musik1">
        Keberagaman Indonesia tidak perlu diragukan lagi, salah satunya terlihat dari keberagaman alat musik di Indonesia. Masyarakat Indonesia juga terkenal kreatif dalam memanfaatkan sumber daya alam di sekitarnya, salah satunya dengan memanfaatkan labu hutan sebagai alat musik.
        Alat musik tersebut bernama Sato, tentu tidak setenar alat musik lainnya sehingga membuat banyak orang penasaran jika mendengar namanya. Kekhasan alat musik gesek Sato ini hanya bisa ditemukan di Kabupaten Ende, tepatnya di Desa Waturaka, Kecamatan Kelimutu, Kabupaten Ende.
    </string>

    <string name="musik2">
        Keunikan dari Sato adalah alat musik ini terbuat dari bila atau labu hutan. Dulu Sato dimainkan sendirian untuk mengusir kesepian di tengah kebun atau di rumah. Sato juga biasa dimainkan bersamaan selama ritual adat.
        Penggunaan Sato yang sempat menghilang, perlahan bangkit kembali dengan menampilkan permainannya pada berbagai pentas di tingkat kabupaten. Sato dibuat tidak menggunakan sembarang labu, tetapi labu hutan yang banyak dijumpai di hutan sekitar Waturaka. Labu hutan ini pun sering digunakan untuk wadah penyimpan air ataupun sirih pinang.
        Biasanya dipakai labu yang sudah tua, dibelah dan dibuang isinya lalu dikeringkan sampai benar-benar kering dan berwarna kecokelatan, baru dapat dipergunakan.
    </string>

    <string name="musik3">
        Kesulitan mencari buah labu untuk membuat alat musik saat ini, kadang menyebabkan Sato juga sering dibuat dari buah Maja atau batok kelapa berbentuk bulat dan berukuran besar. Namun demikian, Sato berbahan labu hutan lah yang tebaik, karena memiliki bunyi yang khas.
    </string>

    <string name="musik4">
        Sato pada dasarnya merupakan alat musik gesek sama seperti biola. Teknik memainkannya pun hampir sama. Dahulu, dawai Sato dibuat dari serat daun lidah buaya yang dikeringkan lalu dijalin dengan getah kenari. Saat ini, senarnya menggunakan senar gitar nomor 4. Alat geseknya berbentuk busur kecil dengan tali dari bahan ijuk.
    </string>

    <!-- Rumah Adat -->

    <string name="rumah1">
        Jika berkunjung ke Kabupaten Ende, jangan lupakan menyempatkan diri datang ke Kampung Adat Wologai.  Kampung yang terletak di ketinggian sekitar 1.045 mdpl merupakan salah satu kampung adat tersisa yang masih ada di Flores. Diperkirakan usianya sudah sekitar 800 tahun.
        Satu hal unik dari Wologai adalah rumah adat Sa’o Ria yang mana arsitektur bangunannya yang berbentuk kerucut. Rumah-rumah dibangun melingkar dan ada tiga tingkatan dimana setiap tingkatannya disusun bebatuan ceper di atas tanah yang sekelilingnya dibangun rumah-rumah. Semakin ke atas, pelataran semakin sempit menyerupai kerucut.
    </string>

    <string name="rumah2">
        Deretan rumah panggung di kampung ini dibangun melingkar mengitari Tubu Kanga, sebuah pelataran yang paling tinggi yang biasa dipakai sebagai tempat digelarnya ritual adat. Batu ceper yang terdapat di tengah digunakan serupa altar untuk meletakan persembahan bagi leluhur dan sang pencipta.
        Rumah panggung ini dibuat dari kayu yang diletakan di atas 16 batu ceper yang disusun tegak untuk dijadikan tiang dasar penopang bangunan ini. Bangunan dengan panjang sekitar 7 meter dengan lebar sekitar 5 meter ini memiliki atap berbentuk kerucut yang dibuat dari alang-alang atau ijuk. Tinggi banguan rumah sekitar 4 meter sementara atapnya sekitar 3 meter.
    </string>

    <string name="rumah3">
        Mencermati rumah adat Sa’o Ria di Wologai ini mirip dengan rumah adat lainnya milik etnis Lio. Bagian kolong rumah (lewu) dahulunya dipergunakan untuk memelihara ternak seperti babi dan  ayam. Ruang tengah digunakan sebagai tempat tinggal, sedangkan loteng difungsikan sebagai tempat menyimpan barang-barang yang akan digunakan pada saat ritual adat.
        untuk membangun rumah adat tidak boleh sembarang. Perlu didahului dengan ritual adat Naka Wisu. Yaitu aturan memotong pohon di hutan untuk digunakan sebagai tiang penyangga rumah. Ritualnya harus dilakukan pukul 12 malam, dengan terlebih dahulu perlu menyembelih seekor ayam.
    </string>

    <!-- Pakaian Adat -->

    <string name="pakaian1">
        Lambu adalah merupakan baju tradisional untuk perempuan yang asli berwarna hitam namun seiring perkembangan jaman jenis dan motif kain bajunya bervariasi .
        Lawo Sarung yang dipakai oleh Perempuan dengan berbagai motif dan warna, ada yang menggunakan bahan sintetis dan ada yang menggunakan bahan pelestarian seperti Tarum dan Mengkudu , semakin asli dan bagus motifnya semakin mahal harga sarungnya. Perempuan mengenakan lambu, Lawo dengan tatanan rambut yang di konde (Wege) dalam bahasa Ende /lio Setiap upacara / ritual adat selalu menggunakan Lambu lawo.
    </string>

    <string name="pakaian2">
        Lawo ialah semacam sarung yang slalu digunakan oleh wanita (anak/ibu) suku Lio di tenda. Lawo juga biasa digunakan untuk acara pernikahan suku Lio dalam mengantarkan Belis selain itu Lawo biasa dipakai dibagian bawah (Yaitu dari Pinggang kebawah seperti Rok). Lawo sendiri mempunyai banyak corak dan motif (biasa lawo berwarna coklat,merah,  kuning) dimana pembuatannya membutuhkan waktu yang sangat lama (berbulan – bulan ) karna orang suku Lio terdahulu masih menggunakan bahan alami.
    </string>

    <string name="pakaian3">
        Ragi ialah sarung yang biasa digunakan oleh Pria suku Lio di Tenda. Ragi juga biasa digunakan untuk acara pernikahan suku Lio dan pembuatannya pun menggunakan waktu yang sangat lama sistem pemakaiannya juga sama dengan Lawo. Pembuatan nya hampir sama dengan lawo akan tetapi yang membedakan nya ialah dari Motif dan warna untuk Ragi sendiri menggunakan warna Hitan dan Hijau. (Warna jaman dahulu).
    </string>

    <string name="pakaian4">
        Luka ialah selendang yang biasa digunakan oleh Wanita dan biasa dipakai dibagian atas wanita (seperti Baju). Sistem pembuatan nya sama dengan Lawo maupun Ragi hanya saja bentuk nya yang membedakan dari ketiga nya.
    </string>

    <!-- Upacara Adat -->

    <string name="upacara1">
    Kampung Saga adalah salah satu kampung tradisional di Ende yang masih lestari dijaga oleh penduduk suku Lio. Dari pusat kota Ende, kampung ini berada di pelintasan menuju Danau Kelimutu yang tersohor, tidak sulit dijangkau karena aspal telah menyentuh hingga gerbang masuk kampung. Kampung ini terlihat semakin indah karena posisinya yang berada di lereng, dikitari perbukitan Mbowowena dan Mbotowena di sisi utara lalu tersambung oleh  bukit Tiperele di sisi timur.
    Lantaran berada di lereng bukit, rumah-rumah adatnya dibangun pada sejumlah tingkatan terasering. Batuan-batuan ceper diselipkan pada dinding terasering tersebut sebagai pijakan yang menuntut kehati-hatian saat naik maupun turun. Bila matahari sore menerpa, dinding dan atap-atap 22 rumah yang terbuat dari bambu, papan, dan alang-alang akan berkilau kemuning. Sedangkan pagi hari, dari rumah adat paling tinggi, mata saya berhadapan dengan panorama ke arah barat yang terbuntal oleh kabut fajar; energi okultis yang memberi perasaan damai sekaligus garib.
    Tiap tahun, sekitar bulan September, kampung Saga menggelar ritual Nggua, semacam upacara syukuran atas hasil kebun. Ritual ini juga berfungsi sebagai ajang reuni sanak keluarga yang terpisah jauh, serta pemaklumatan aturan-aturan adat terkait kehidupan warga tahun mendatang.
    Sebagaimana umumnya kampung-kampung tradisional di Ende, kampung Saga pun dipimpin oleh tetua adat, berjuluk Mosalaki. Ada beberapa Mosalaki dengan wewenang khusus, dan pimpinan mereka disebut Mosalaki Ria Bewa. Dialah yang memulai semua upacara.
    </string>

    <string name="upacara2">
Pelaksanaan Nggua terbilang cukup alot. Sebuah ritual yang berlangsung selama berminggu-minggu. Jika diurutkan, menjadi 3 bagian yaitu Uta Bue, Uwi Keu Kana, dan Keo. Dimulai dengan ritual membuka kebun baru hingga ditutup dengan menari bersama saat pesta syukuran. Dan juga terdapat upacara Kili Uta Bue dimana para perempuan harus menjunjung hasil panen melintasi kampung dan semua warga tidak boleh bersuara.
Bagian pamungkas dari Nggua yakni pelaksanaan Gawi yang menyedot banyak perhatian dan sukacita. Gawi merupakan tarian komunal suku Lio yang menandakan kebersamaan serta persaudaraan.
Dalam ritual Nggua di Saga, Gawi dilakukan tiga kali. Pertama yakni Gawi Napa Uta Bue yang digelar pada malam hari. Tarian ini dihelat tengah malam di pekarangan kampung bertabur bintang dan redup lampu. Suasana begitu syahdu saat penyandang gelar Mosalaki Ria Bewa, menuruni lereng bukit dari rumah adatnya kemudian mengumandangkan seruan bersyair, bagai magnet yang menarik langkah pria-pria keluar dari rumah mereka. Jam 12 tengah malam, ketika di kampung-kampung lain beristirahat, sedangkan di Saga para pria menari berpegangan tangan membentuk lingkaran, berjam-jam tak kenal lelah. Musiknya adalah hentakan kaki, lagunya adalah syair bersahut-sahutan.
Dua hari berturut-turut, Gawi Are Uta dan Gawi Are Uwi, dilaksanakan jam 15.00 sore. Polanya sama seperti tarian pada malam sebelumnya, namun peserta tarian lebih banyak. Terdapat sosok ‘Ata Sodha,’ seperti solois yang menyulut koor berbalas-balasan. Berdiri di tengah lingkaran yang berpusat pada batu megalith, Tubu Kanga, dia melagukan syair-syair berisi petuah serta nasihat namun tanpa teks dan berdasarkan ilham yang datang dalam pikirannya saat itu.
    </string>

    <string name="profil1">Mahasiswa</string>
    <string name="profil2">Pembimbing 1</string>
    <string name="profil3">Pembimbing 2</string>
    <string name="title_activity_maps">Map</string>

    <!-- Judul Konten -->

    <string name="judulUpacara1">Nggua Uwi</string>
    <string name="judulUpacara2">Pati Ka Du a Bapu Ata Mata</string>

    <string name="judulTarian1">Gawi</string>
    <string name="judulTarian2">Toja Napa Nuwa</string>

    <string name="judulMusik1">Sato</string>
    <string name="judulMusik2">Nggo Wani</string>

    <!-- Konten Upacara 2 -->
    <string name="kontenUpacara2">
        Acara Pati Ka Du a Bapu Ata Mata merupakan salah satu acara adat yang diselenggarakan di puncak danau Kelimutu setiap tahun pada tanggal 14 Agustus, acara ini merupakan suatu momen yang menyatukan seluruh masyarakat lio yang berada disekitar Kawasan danau Kelimutu, yang secara tradisi memiliki ikatan religi tradisional dengan puncak kelimutu sebagai Kawasan arwah para leluhur. Acara adat ini mengandung arti memberi makan arwah para leluhur yang berupa daging babi, nasi, sirih pinang, tembakau, beras dan moke. Semua sajian tersebut ditaruh diatas batu yang menjadi Mesbah/altar sesajian dan dikelilingi oleh para mosalaki yang sebelumnya telah melantunkan doa-doa dalam bahasa adat.
    </string>

    <!-- Konten Tarian 2 -->
    <string name="kontenTarian2">
    Woge adalah gerak tari dengan mengandalkan kelincahan kaki dengan penuh energi dan dinamis , dilengkapi dengan sarana mbaku dan sau atau perisai dan pedang /parang. kalimat yang cocok dalam bahasa Ende Lio untuk menyebut Tari Perang adalah Toja Napa Nuwa.
    setiap laki - laki yang pulang dari medan pertempuran selalu disambut dengan tarian Napa Nuwa yang diringi dengan alat musik tradisional setempat yaitu Nggo, Wani. tarian ini bisa juga dipentaskan oleh para pejuang yang pulang dari medan perang akan tetapi harus dipimpin oleh ketua adat. Dalam kurun waktu beberapa dekade terakhir, tarian ini dikembangkan sehingga dapat diperankan oleh siapa pun dan dikemudian dipadukan dengan tampilan para wanita Ende Lio untuk menambah semarak tarian tersebut. Busana yang digunakan untuk melakukan tarian ini adalah busana adat ende lio.
    </string>

    <!-- Konten Musik 2 -->
    <string name="kontenMusik1">
    Nggo atau Gong terdiri atas Nggo Lamba berjumlah empat buah yang bermanfaat sebagai pengiring derap para penari dan Nggo diri berjumlah satu buah yang bermanfaat sebagai pendukung Nggo lamba. Alat musik ini terbuat dari logam yang dibakar dan kemudian ditempah lalu dibentuk hampir menyerupai piringan, namun ada tonjolan didepan agar para pemusik bisa memukulnya dengan baik. Gong atau Nggo ada yang berukuran besar dan kecil yang tentunya menghasilkan nada yang berbeda - beda. Untuk menghasilkan suara yang terbaik saat dimainkan oleh para pemusik, Nggo Lamba harus digantung dengan seutas tali pada kayu yang sengaja dibuat terpisah agar antara Nggo yang satu tidak bersentuhan dengan Nggo lainnya. bagi masyarakat Ende Lio, setiap ketukan nada yang dimainkan mengandung makna ajakan dan spirit untuk para penari maupun pendengar supaya bisa ambil bagian dalam menunjukan ekspresinya lewat tarian.
    </string>

    <string name="kontenMusik2">
        Wani dalam bahasa Indonesia artinya Waning atau Gendang atau juga Tambur. Sebenarnya alat musik ini lebih cocok disebut Tambur, karena bentuknya agak lonjong, dan mengecil dari atas kebawah seperti corong. Oleh masyarakat Ende Lio, waning sengaja dibuat agak lonjong dan berbeda dari jenis manapun supaya menghasilkan suara yang lebih nyaring. Proses pembuatan waning, tergolong lebih mudah ketimbang Gong atau Nggo karena alat musik ini umumnya terbuat batang pohon lontar, Rotan, dan kulit kerbau atau kulit kambing. Batang pohon lontar tadi berfungsi sebagai corong, rotan sebagai tali pengikat sedangkan kulit kerbau atau kambing tadi berfungsi sebagai pelapis dan penutup bagian atas yang nantinya jika dipukul, akan menghasilkan suara. Dalam memainkan alat musik jenis ini, pemain musik Waning atau Tambur bertugas sebagai pemimpin arransement supaya setiap ketukan Gong harus selaras dengan Tambur.
    </string>



    <!-- Keterangan di Galeri -->

    <string name="keterangan1">
        Ritual Nggua Uwi (Upacara Syukuran untuk hasil panen)
        Di Desa Adat Saga
    </string>

    <string name="keterangan2">
        Proses Ritual Ngguwa Uwi di Desa Adat Saga
    </string>

    <string name="keterangan3">
        Tarian Gawi yang dilakukan pada salah satu upacara adat
    </string>

    <string name="keterangan4">
        Tarian Gawi salah satu tarian adat masyarakat Ende
    </string>

    <string name="keterangan5">
        Rumah Adat Sa o Ria dan masyarakat Desa Nggela
    </string>

    <string name="keterangan6">
        Rumah Adat Sa o Ria
        Terletak di Desa Nggela Kabupaten Ende
    </string>

    <string name="keterangan7">
        Keindahan Rumah Adat Sa o Ria
    </string>

    <string name="keterangan8">
        Pakaian Adat kaum laki-laki yang disebut Ragi Mite
    </string>

    <string name="keterangan9">
        Pasangan yang berbalut pakaian adat ende
        Ragi mite untuk laki-laki dan Lawo lambu untuk perempuan
    </string>

    <string name="keterangan10">
        Para wanita Ende dengan balutan busana adat Lawo lambu
    </string>

    <string name="keterangan11">
        Pakaian Adat Ende lio untuk laki-laki yaitu sarung Ragi Mite ditambah kemeja putih dan selendang
    </string>

    <string name="keterangan12">
        Pakaian Adat Ende lio untuk perempuan yaitu Lawo Lambu
    </string>

    <string name="keterangan13">
        Alat musik tradisional Ende lio yaitu Sato
    </string>

    <string name="keterangan14">
        Alat musik Sato yang cara memainkannya mirip dengan biola yaitu digesek
    </string>

    <string name="keterangan15">
        Warga setempat memainkan Sato pada salah satu ritual adat
    </string>

</resources>
